\chapter{Metodologia}
Primeiramente a definição do sistema é apresentada levando-se em consideração a possibilidade da chave privada do adiministrador de um serviço ser comprometida, para tal foram analisados alguns métodos para garantir a integridade e seguraça dos dados, avaliando-se alguns dos possíveis vetores de ataque.

Em seguida é efetuada uma simulação utilizando-se um método de criptografia atual, verificando-se a possibilidade de implantação do sistema proposto utilizando-se o método pré-existente. Após esta análise é feita a proposta de implementação do sitema.

\section{DEFINIÇÕES}

Este sistema deverá providenciar uma maior segurança, impossibilitando a exfiltração de dados tendo-se apenas uma das chaves públicas. Para tal ele deve: 
\begin{itemize}
	\item Ser desenvolvido a partir dos conceitos de criptografia assimétrica.
	\item Utilizar duas chaves privadas e uma chave pública.
	\item Disponibilizar uma função para gerar a chave pública baseada em duas chaves privadas quaisquer.
	\item Garantir que tendo-se uma chave privade e a chave pública não se possa obter a chave privada desconhecida.
	\item Encriptar o dados de forma a necessitar a decriptação na ordem servidor, autenticador, servidor.
	\item Seguir a ordem reversa de encriptação e qualquer tentativa de fazê-lo fora de ordem deve falhar.
\end{itemize}

O servidor deve registrar todas as requisições enviadas para o autenticador para que uma auditoria possa ser realizada desta forma possibilitando a identificação de qualquer discrepância que passe da validação do autenticador. Ainda deve garantir que todos os dados críticos sejam armazenados da forma a qual foram recebidas sem executar nenhum passo da decriptação.

O autenticador deve implementar uma validação do cliente para garantir que a requisição não seja feita por um atacante externo ou por outro servidor no mesmo ambiente. Algumas das possibilidades são validação do MAC do servidor enviando a requisição, assinatura digital e a média de requisições do serviço. Ainda deve registrar todos os procedimentos executados de forma a permitir auditorias e deve ser implementado de tal forma a não permitir conexões da rede externa ao mesmo.

Recomenda-se a implantação de um sistema de verificação automática dos registros gerados pelo servidor e autenticador para que seja possível a identificação rápida de uma invasão ou tentativa de exfiltração

\subsection{Vetores de ataque}

Os vetores de ataque analisados foram:

\begin{enumerate}
	\item Um atacante externo obteve a chave privada do servidor e o banco de dados
	\item Um atacante externo se infiltra na rede e tenta exfiltrar os dados presentes no servidor. 
	\item Um atacante interno que possui controle do servidor de autenticação tenta extrair os dados sendo descriptografados
	\item Um atacante interno com acesso ao banco de dados tenta identificar dados sensíveis.
\end{enumerate}

Para o caso 1 a utilização do servidor de autenticação previne a possibilidade do vazamento dos dados, devido a necessidade de se utilizar este servidor sem ter os devidos acessos. Caso tente conectar-se de uma rede externa sua conexão deverá falhar imediatamente e ser reportada a equipe responsável por mitigações de invasões. Caso possua persistência na rede como apresentado no caso 2 o mesmo deve encontrar barreiras para impedir que ele descriptografe a base de dados completa sem a possibilidade de identificação pela equipe responsável.

No caso 3 o sistema deve previnir que um atacante interno obtenha qualquer dado possuindo-se apenas do acesso ao servidor de autenticação seja esta tentativa por leitura de memória ou por captura da saída do servidor. Esta prevenção ocorre devido ao uso da segunda camada de encriptação com a chave do servidor. No caso 4 a utilização do servidor de autenticação gera uma resistência a tentativas de exfiltração utilizando-se dos métodos de validação implementados, dificultando o acesso do invasor a estes e alertando a equipe responsável sobre o acontecido.

\iffalse
%REMOVE%
%Todas as \textbf{tabelas} e \textbf{figuras} deverão usar a macro \textbf{IBGEtab}, a qual faz o alinhamento a esquerda da legenda e fonte.
% \begin{verbatim}
% \IBGEtab{
% 	\caption{xxxx} 
% 	\label{xx:xxxx}
 } {
 	tabela ou figura
 } {
 	\fonte{xxxx}
 }
 \end{verbatim} 
 
 Para alinhar a esquerda as \textbf{figuras} ou \textbf{fabelas} deverá ser usada a macro  \textbf{leftable}. Exemplo:
 \begin{verbatim}
 \begin{table}[htb]
  \leftable
  ......
  ....
  \end{table}
 \end{verbatim}
 
 Para criar borda nas \textbf{figuras} poderá ser usada a macro \textbf{borda}. Exemplo:
 \begin{verbatim}
 	\borda{
  		\includegraphics[scale=0.4]{figuras/......}
     }
 \end{verbatim}
\subsection{Subseção de desenvolvimento}

\lipsum[1-1]

\subsection{Tabela}


\begin{table}[htb]
	\centering
    \caption{Título da tabela}
    \label{tab:esquerda}

    \begin{tabular}{llll}
    	
  		 \hline
    	\textbf{Título} & \textbf{Título} & \textbf{Título} & \textbf{Título} \\ \hline
   		 tabela & tabela & tabela & tabela\\
         tabela & tabela & tabela & tabela\\
  		 tabela & tabela & tabela & tabela\\ \hline
    \end{tabular}

      \fonte{\citeonline{livro-unoesc}.}
    %  \nota{Exemplo de nota}
    % \nota[Anotações]{Exemplo nota personalizada}

\end{table}


\lipsum[1-1]


\subsection{Imagens}


 \begin{figure}[htb]
 \centering
 	\caption{Motor de indução trifásico}
 	\label{fig:Motores}
 	\includegraphics[scale=0.8]{figuras/motores}
 	\fonte{\cite{NR10}.}
 \end{figure}

% ----------------- Quadro ------------- %
%O Quadro \ref{fig:ranking} foi criado utilizando o ambiente "quadro".
\begin{quadro}[htb]
 \centering
	\caption{Ranking de linguagens de programação - Fev/2009}
	\label{fig:ranking}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/ranking}
    \fonte{o autor.}
\end{quadro}

% ----------------- Gráfico ------------- %
%O Gráfico \ref{fig:grafico2} foi criado utilizando o ambiente "grafico".
\begin{grafico}[htb]
 \centering
	\caption{Exemplo de gráfico}
	\label{graf:grafico2}
 	\borda{
 		\includegraphics[scale=0.4]{figuras/grafico}
    }
    \fonte{o autor.}
\end{grafico}



% ----------------- Fotografia ------------- %
%A Fotografia \ref{fig:grafico3} foi criado utilizando o ambiente "fotografia".
\begin{fotografia}[htb]
 \centering
	\caption{Exemplo de fotografia}
	\label{fot:grafico3}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fotografia}
    \fonte{o autor.}
\end{fotografia}

% ----------------- Fluxograma ------------- %
%O Fluxograma \ref{fig:grafico4} foi criado utilizando o ambiente "fluxograma".
\begin{fluxograma}[htb]
 \centering
	\caption{Exemplo de fluxograma}
	\label{flux:grafico4}
	\borda{
 		\includegraphics[scale=0.5]{figuras/fluxograma}
    }
    \fonte{o autor.}
\end{fluxograma}



% ----------------- Organograma ------------- %
%O Organograma \ref{fig:grafico5} foi criado utilizando o ambiente "orgonograma".
\begin{organograma}[htb]
 \centering
	\caption{Exemplo de organograma}
	\label{orga:grafico5}
	\borda{
 	  \includegraphics[scale=0.5]{figuras/organograma}
    }
    \fonte{o autor.}
\end{organograma}
% ----------------- Diagrama ------------- %
%O Diagrama \ref{fig:grafico6} foi criado utilizando o ambiente "diagrama".
\begin{diagrama}[htb]
 \centering
	\caption{Exemplo de diagrama}
	\label{diag:grafico6}
	\borda{
 	 \includegraphics[scale=0.3]{figuras/diagrama}
    }
    \fonte{o autor.}
\end{diagrama}

% ----------------- Mapa ------------- %
%O Mapa \ref{fig:grafico7} foi criado utilizando o ambiente "mapa".
\begin{mapa}[htb]
 \centering
	\caption{Exemplo de mapa}
	\label{map:grafico7}
 	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/mapa}
    \fonte{o autor.}
\end{mapa}

% ----------------- Esquema ------------- %
%O Esquema \ref{fig:grafico10} foi criado utilizando o ambiente "esquema".
\begin{esquema}[htb]
 \centering
	\caption{Exemplo de esquema}
	\label{esq:grafico10}
	\borda{
 		\includegraphics[scale=0.3]{figuras/esquema}
    }
    \fonte{o autor.}
\end{esquema}

% ----------------- Desenho ------------- %
%O Desenho \ref{fig:grafico9} foi criado utilizando o ambiente "desenho".
\begin{desenho}[htb]
 \centering
	\caption{Exemplo de desenho}
	\label{des:grafico9}
	\borda{
 		\includegraphics[scale=0.3]{figuras/desenho}
    }
    \fonte{o autor.}
\end{desenho}
\cleardoublepage

\section{CITAÇÃO}

Segundo  \citeonline[p. 94]{livro-unoesc},
\begin{citacao}
``Compreende trecho transcrito que apresenta mais de três linhas; mantém-se o discurso do texto original; destaca-se em blocos, espaço simples,com recuo de 4 cm a partir da margem esquerda, com letra menor que a do texto original;sugere-se usar tamanho 10''.
\end{citacao}

\section {LISTAS}
 Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit. Ut purus elit, vestibulum ut, placerat ac, adipiscing vitae, felis. Curabitur dictum gravida mauris. Nam arcu libero, nonummy eget, consectetuer id, vulputate a, magna.

\begin{itemize}
\item Nam dui ligula, fringilla.
\item Nam dui ligula, fringilla.
\item Nam dui ligula, fringilla.
\end{itemize}

Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit. Ut purus elit, vestibulum ut, placerat ac, adipiscing vitae, felis. Curabitur dictum gravida mauris. Nam arcu libero, nonummy eget, consectetuer id, vulputate a, magna.

\begin{enumerate}
 \item enumA
 \item enumB
\end{enumerate}

\fi